% \documentclass[%
%         %draft,
%         %submission,
%         compressed,
%         %final,
%         %
%         %technote,
%         internal,
%         %submitted,
%         %inpress,
%         %reprint,
%         %
%         %titlepage,
%         notitlepage,
%         %anonymous,
%         narroweqnarray,
%         inline,
%         %twoside,
%         ]{ieee}
\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{rpicstyle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%opening
\begin{document}

\title{Identificación ciega de canales MIMO:\\
validación del modelo}

\author{A. L. Chiesa\and C. G. Galarza}%\dag
\affiliation{
LPSC, Departamento de electrónica, Facultad de Ingeniería\\
Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires, Argentina\\
{\ lucas.chiesa@gmail.com} \\
%\dag CONICET
}
% \author[A.L.Chiesa, C.G. Galarza]{%
%       A. Lucas Chiesa
%       \authorinfo{%
%       LPSC; Departamente de electrónica, Facultad de Ingeniería\\
%       Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires, Argentina\\
%       email: lucas.chiesa@gmail.com}
%     \and
%       Cecilia G. Galarza\member{fellow}
%   }
%\confplacedate{Rosario, Argentina, Sep 16--18, 2009}

\maketitle

%TODO: Agregar notación al final de la intro?

%\begin{abstract}
\abstract
En este trabajo se describe un método de validación del modelo para estimaciones
ciegas de canales MIMO basadas en el algoritmo EM. El algoritmo EM es muy
utilizado para estimar canales en forma ciega pero su efectividad se ve
severamente afectada en sistemas de comunicación complejos. Se propone un
algoritmo capaz de detectar identificaciones incorrectas basándose en
la prueba de Kolmogorov-Smirnov aplicada a los datos producidos por el
estimador. El algoritmo resultante invalida el 84,6\% de los modelos
incorrectos y permite así iniciar un nuevo proceso de identificación
con diferentes condiciones iniciales.
\endabstract
%\end{abstract}
% do the keywords
%\begin{keywords}
\keywords
MIMO, EM, Kolmogorov-Smirnov
\endkeywords
%\end{keywords}

\section{Introducción}
\label{sec:intro}

%\PARstart
El uso de las tecnologías inalámbricas de área local WLAN (\textit{Wireless
Local Area Network}) como la familia de estándares Wi-Fi se encuentra en
constante crecimiento, y con él, la necesidad de hacer estos estándares más
robustos ante desvanecimientos por múltiples caminos e interferencia entre
usuarios. En particular, los sistemas que emplean múltiples antenas transmisoras
y receptoras permiten implementar sistemas de comunicación que exploten la
diversidad espacial para mejorar el rendimiento del sistema. Estos sistemas son
conocidos en la jerga como sistemas MIMO (\textit{Multiple Input, Multiple
Output}).

Sin embargo, no sólo se trata de solucionar los problemas actuales. El desafío
es mejorar el servicio aumentando la tasa de transferencia de datos. Una forma
de lograr esto es utilizar mejor la capacidad actual de los canales, evitando
retransmisiones de datos y maximizando la tasa efectiva de datos. Desde la capa
física se puede colaborar utilizando detección coherente para así lograr una
menor tasa de error en ese proceso. Para ello se requiere identificar el canal.
Un modo de transmisión que ha cobrado relevancia en la última década es la
modulación OFDM (\textit{Orthogonal Frequency Division Multiplexing}). En la
misma, el canal se divide en $n$ subcanales independientes, cada uno
representado por un escalar único. De esta forma, el problema de decodificación
de toda la transmisión se reduce a $n$ problemas independientes más
sencillos. En particular este trabajo se focaliza en la identificación de
canales MIMO OFDM.

Como el objetivo es maximizar el uso del canal es deseable suprimir todo tipo de
entrenamiento, es decir, usar estimadores ciegos.
% TODO: Ampliar
Una familia de métodos populares para identificación ciega de canales MIMO está
basada en los métodos de subespacio \cite{fang}. Pero estas técnicas asumen
canales sin ruido y su desempeño decae notablemente en canales con baja relación
señal a ruido. Un método alternativo es el algoritmo EM (\textit{Expectation Maximization})
\cite{dempster}. El mismo no requiere modificar la estructura del receptor y ha sido utilizado para
hacer identificaciones ciegas o semi ciegas en canales MISO (\textit{Multiple
Input, Single Output}) \cite{cioffi}.

En este trabajo se propone utilizar el algoritmo EM para canales MIMO. Un
estimador ciego de canal que use pocas muestras es un problema complejo. La
función costo a considerar no es convexa, por lo que existen muchos máximos
locales. Los algoritmos basados en EM son rápidos y de relativa baja complejidad
computacional (considerando la capacidad de procesamiento disponible
actualmente) por lo que son ampliamente utilizados \cite{emciego}. Mucho se ha
trabajado en este procedimiento para mejorarlo, aplicando diferentes técnicas,
por ejemplo el uso de estadística robusta en \cite{robusto}. Sin
embargo, aún con las mejoras propuestas, no se obtienen resultados
satisfactorios en este escenario debido a las singularidades locales que no se
pueden evitar.

El algoritmo EM es una aproximación iterativa del estimador de máxima
verosimilitud. Cuando la función de verosimilitud es muy compleja, con numerosos
máximos locales, el resultado es fuertemente dependiente de las condiciones
iniciales utilizadas. De tener una secuencia de entrenamiento se podría utilizar
dicha información para calcular la condición inicial o para verificar si la
estimación fue correcta. Si la estimación del canal no fuera coherente con los
datos de entrada y salida, entonces se diría que el modelo es inválido. Una
opción en este caso sería inicializar el algoritmo en un punto distinto del
espacio. En el caso ciego no se poseen los datos de entrada-salida para
invalidar el resultado de una identificación, por lo que se necesita recurrir a
los residuos del proceso de identificación y a la estadística del ruido.

Este trabajo propone comparar la estadística del error de estimación de la
salida del canal, obtenida con el modelo identificado, contra la estadística del
ruido presente en el canal. Se emplea una prueba de bondad de ajuste a una
variable bidimensional con matriz de covarianza diagonal basada en
Kolmogorov-Smirnov \cite{sthepens}.

El trabajo está organizado del siguiente modo: En la sección
\ref{sec:identificacion} se presenta la problemática de identificación ciega de
un canal MIMO, explicando el modelo de canal usado y los algoritmos
involucrados. Luego, en la sección \ref{sec:descripcion} se describe el
principio del método de validación propuesto, se prueba su validez y detalla su
implementación. Por último, su desempeño es evaluado en la sección
\ref{sec:resultados}.

\section{Identificación MIMO}
\label{sec:identificacion}

\subsection{Modelo de canal}
\label{sec:sistema}
Se adopta un enlace compuesto por un transmisor y un receptor, cada uno con un
par de antenas. En particular, se considera el i-ésimo tono en un sistema OFDM
transmitiendo en banda base. En el instante $j$ el vector recibido
$Y_{ij}\in \mathbb{R}^2$, se relaciona con el vector transmitido $X_{ij}\in
\mathbb{R}^2$
del siguiente modo:
\begin{equation}
 Y_{ij}=H_{ij} X_{ij}+N_{ij},
\label{eq:canal}
\end{equation}
donde
\begin{eqnarray}
X_{ij}&=& \left[\begin{matrix}
 x_{ij}^1 \\
 x_{ij}^2
\end{matrix}\right]
\ N_{ij}= \left[\begin{matrix}
 n_{ij}^1 \\
 n_{ij}^2
\end{matrix}\right] \\
Y_{ij}&=& \left[\begin{matrix}
 y_{ij}^1 \\
 y_{ij}^2
\end{matrix}\right]
\ H_{ij}= \left[\begin{matrix}
 h_{ij}^{11} & h_{ij}^{12} \\
 h_{ij}^{21} & h_{ij}^{22}
\end{matrix}\right].
\end{eqnarray}

El vector $X_{ij}$ contiene a los datos transmitidos por ambas
antenas a través del subcanal $i$ en el instante de tiempo $j$. La componente
$x_{ij}^{k}$, $k=1,2$, representa el símbolo transmitido por la antena $k$ y
se dice que $X_{ij}$ pertenece al alfabeto finito $\mathcal{A} \subset
\mathbb{R}^2$. Se considera que $\mathcal{A}$ es simétrico con respecto al
origen. El término $N_{ij}$ es el ruido aditivo gaussiano de covarianza diagonal
presente en ese mismo subcanal. El vector $Y_{ij}$ es la salida del canal,
siendo cada componente $y_{ij}^{l}$, $l=1,2$, la señal recibida por la antena
$l$. Por último, $H_{ij}$ es la matriz de ganancias del subcanal $i$ en el
instante $j$, y cada componente $h_{ij}^{kl}$ es la correspondiente al vínculo
entre la antena $k$ del transmisor y la $l$ del receptor.

Los símbolos transmitidos en $x_{ij}^{k}$ son equiprobables e independientes
entre sí. Asímismo la componente de ruido $N_{ij}$ es blanca
gaussiana, y su matriz de covarianza es conocida en el receptor e igual a:
\begin{equation}
 \varSigma_{i} =\left[\begin{matrix}
 \sigma_{i}^{1} & 0\\
 0 & \sigma_{i}^{2}
\end{matrix}\right].
\label{eq:sigma}
\end{equation}
%TODO: Agregar que es \sigma
donde $\sigma_{i}^{1}$ y $\sigma_{i}^{2}$ son las varianzas de cada componente.

Por ser un sistema OFDM cada subcanal se trata como un problema independiente,
por lo tanto, de ahora en adelante se  hace referencia a sólo un subcanal y se
suprime el subíndice $i$ para simplificar la notación. Si bien el objetivo del
problema de identificación es obtener la ganancia de todos los subcanales OFDM,
se describe el proceso para un solo subcanal. Se entiende que la
solución del problema total implica repetir lo realizado en un subcanal sobre
todos ellos.

\subsection{Algoritmo de identificación}

El estimador ciego toma $P$ muestras consecutivas del vector de salidas $Y_j,\ 
j=1\cdots P$ y genera una estimación $\hat H$ de la ganancia del canal.
Asumiendo que el canal se mantiene constante e igual a $H$ durante el bloque
considerado, se suprime el subíndice $j$ de esta matriz. En particular, el
algoritmo EM obtiene $\hat{H}$ en forma iterativa del siguiente modo:
\begin{equation}
  H_{k+1} = \arg\max_H \left( E_{X/Y} \left[ \log
\dfrac{\mathbf{P}(X,Y;H)}{\mathbf{P}(X,Y;H_k)} \right] \right)
\label{eq:em}
\end{equation}
%TODO: Agregar lo que significa E_{X/Y}, P(X,Y;H_k)
donde $k$ representa el número de iteración del algoritmo, $\mathbf{P}(X,Y;H_k)$ es la función de probabilidad conjunta entre $X$ e $Y$ adoptando el k-ésimo valor de $H$, $E_{X/Y}$ simboliza el la esperanza de $X$ dada la señal recibida $Y$.

Utilizando las definiciones dadas en \ref{sec:sistema}, es posible resolver en
forma cerrada la maximización en (\ref{eq:em}), obteniéndose la siguiente
expresión:
\begin{eqnarray}
H_{k+1} = \sum_{j=1}^{P}Y_j \sum_{X \in \mathcal{A}} \left[ \dfrac{X^T \exp
\left( \frac{-\mathcal{E}_{jk}(X)}{2} \right) }{\sum_{X \in \mathcal{A}} \exp
\left( \frac{-\mathcal{E}_{jk}(X)}{2} \right)} \right] \times \notag \\
\times \left\lbrace \sum_{j=1}^{P} \sum_{X \in \mathcal{A}} \left[\dfrac{XX^T
\exp \left( \frac{-\mathcal{E}_{jk}(X)}{2} \right) }{\sum_{X \in \mathcal{A}}
\exp \left( \frac{-\mathcal{E}_{jk}(X)}{2} \right)} \right] \right\rbrace^{-1}
\label{eq:h_km1}
\end{eqnarray}
donde $\mathcal{E}_{jk}(X) = \left((Y_j-H_{k}X)^T \varSigma^{-1}
(Y_j-H_{k}X)\right)$. Nótese que la estructura de (\ref{eq:h_km1}) es similar a
la que se obtiene utilizando el criterio de menor error cuadrático medio en un
proceso de identificación supervisada \cite{ljung} si se considera que la
entrada al sistema ha sido reemplazada por un promedio ponderado de todos los
posibles vectores de entrada $X\in \mathcal{A}$. Más aún, la estimación
$H_{k+1}$ en (\ref{eq:h_km1}) es solución al siguiente problema de optimización:
\begin{equation}
 H_{k+1} = \arg\max_{H} \sum_{j=0}^P E_{X/Y_j}\left[\lVert Y_j-HX \rVert^{2};
H_k \right].
\label{eq:h_ls}
\end{equation}

Trabajando con (\ref{eq:h_ls}), se obtiene que:
\begin{equation}
H_{k+1} = \left[ \sum_{j=0}^P {\mathbf {R}}_j \right]^{-1} \sum_{j=0}^P
\hat{\mathbf{X}}_jY_j
\label{eq:hcuadrados}
\end{equation}
donde $j$ es el número de muestra, $k$ la iteración, y
\begin{eqnarray}
 \hat{\mathbf{X}}_j &=& E_{X/Y_j}[X;H_{k}], \label{eq:hatx}\\
{\mathbf{R}}_j &=& E_{X/Y_j}[XX^{T};H_{k}].
\end{eqnarray}

Esta segunda interpretación del estimador EM permite introducir mejoras en el
algoritmo. Por ejemplo, se puede modificar el estimador (\ref{eq:hcuadrados}) y
el detector (\ref{eq:hatx}) en forma separada para fortalecer la estimación
frente a la presencia de datos discordantes como fue descripto en
\cite{robusto}.

\section{Descripción del método de validación}
\label{sec:descripcion}
Una vez obtenida la estimación del canal $\hat{H}$, se lo utiliza para obtener
la secuencia de datos transmitida, $\hat{X}_j$, utilizando un detector duro.
Se considera el siguiente error de estimación de la salida en el instante $j$
dado
$\hat H$ y $\hat {X}_j$
\begin{equation}
 Y_j-\hat X_j \hat H=\hat N_j \qquad 1 < j < P.
\label{eq:despeje}
\end{equation}

Utilizando la hipótesis de independencia de los símbolos transmitidos y
recordando que $H$ es una matriz constante, es posible definir una matriz
ampliada $Y$ con los $P$ vectores de salida yuxtapuestos. Del mismo modo se
definen las matrices ampliadas $\hat{X}$ de las entradas, $N$ del ruido aditivo
y $\hat N$ de los errores. Todas estas matrices satisfacen (\ref{eq:despeje}) si
se suprime el subíndice $j$.

La tarea consiste en invalidar las estimaciones $\hat H$ incorrectas sin
recurrir a métodos supervisados de identificación. Para ello se propone un
algoritmo que realiza un ensayo de bondad de ajuste de la distribución
bivariable de $\hat N$ a la distribución de $N$, normal bidimensional de media
nula $\mu=0$ y varianza $\varSigma$ conocida. Se debe tener en cuenta que en la
práctica, cuanto menor sea la cantidad de muestras $P$, más acertada será la
hipótesis de constancia de $H$. Por lo tanto un requisito es obtener buenos
resultados con poca cantidad de muestras. Una solución es utilizar el test de
Kolmogorov-Smirnov (KS) \cite{sthepens}, que cuantifica cuan disímiles son dos
funciones de distribución (CDF, del inglés \textit{cumulative distribution
function}). Para explotar la información disponible en un canal MIMO se emplea
la modificación a la prueba KS descripta en \cite{ksmulti}.

Dadas $\hat{n}_1,\ldots,\hat{n}_P$, muestras i.i.d (independientes e
idénticamente distribuidas) de una variable aleatoria con función de
distribución $F$, considere el problema de verificar la hipótesis $F=F_0$ contra
$F \neq F_0$, donde $F_0$ es una función de distribución específica. En el caso
unidimesional, se define la siguiente magnitud $D_P$:
\begin{equation}
\label{eq:ksuni}
 D_P = \sup_{\hat n \in \mathbb{R}} | F_P(\hat n)-F_0(\hat n)|,
\end{equation} 
donde $F_P$ es la función de distribución empírica de las
muestras $\hat{n}_1,\ldots,\hat{n}_P$.

La variable aleatoria $\hat{n}$ con una función de distribución $F$ se
transforma en una variable uniforme $\nu$ aplicando la transformación
$\nu=F(\hat{n})$ \cite{leon-garcia}. Aplicando este procedimiento a
las muestras de $\hat {n}$, se obtiene $\nu_j = F_0(\hat {n}_j)$, con $j =
1,\ldots,P$. Luego, calculando la función de distribución empírica $G_P(\nu)$,
la ecuación (\ref{eq:ksuni}) se reescribe:
\begin{equation}
 D_P = \sup_{0 \leq \nu \leq 1} | G_P(\nu) -\nu |.
\label{eq:indep}
\end{equation}

Esta última ecuación permite evaluar cuan uniforme es el resultado de aplicar
la CDF supuesta a las muestras bajo estudio, en lugar de comparar las funciones
de distribución como en (\ref{eq:ksuni}). Se demuestra que, a diferencia de
(\ref{eq:ksuni}), la estadística de (\ref{eq:indep}) es independiente de la
distribución $F$.

Si se pretende usar esta prueba para una variable multidimensional, una
alternativa es modificarla según \cite{ksmulti}. La transformación de
Rosenblatt \cite{rosenblatt}, fundamental para esta variación, permite
transformar un vector aleatorio $\hat N$ con distribución $F$ en otro vector
$\Upsilon = T(\hat N)$ de iguales dimensiones distribuido uniformemente, cuyas
componentes están entre 0 y 1. Utilizando esta transformación, (\ref{eq:indep})
se reescribe como:
\begin{equation}
D_P = \sup_{\Upsilon} \left|G_{P}(\Upsilon)- \prod_{j=1}^{P}
{\Upsilon_{j}} \right|
\end{equation}
donde $G_{P}$ es la función de distribución empírica de las muestras
transformadas $\Upsilon_j$.

Sea el vector $\hat N = \left[\hat{N}^1 \hat{N}^2 \right]'$. Si ambas
componentes son independientes entre sí, la transformación de Rosenblatt
resulta:
\begin{equation}
\label{eq:transformacion}
 \Upsilon = \left[F_{1}(\hat {N}^{1})\ F_{2}(\hat{N}^{2})\right]',
\end{equation}
donde $F_1$ y $F_2$ son las distribuciones marginales de $\hat{N}$. Es importante destacar que si bien se toman ruidos independientes, no se desacopla el problema en dos problemas SISO y el método es fácilmente adaptable a ruidos no independientes.

\subsection{Validez del ensayo}

Como se explica en la sección \ref{sec:descripcion}, se usan las
propiedadas estadísticas de los errores de estimación para verificar la
validez de una identificación. Si $\hat N$ tiene una distribución cercana a la
de $N$ (simbolizado como $\hat N \cong N$) se decide correcta la estimación.

Se observa que se parte de una implicación correcta (Si $\hat H \hat X = HX
\Rightarrow \hat N \cong N$) y se postula $\hat N \cong N \Rightarrow \hat H =
H$. Esta implicación no es necesariamente cierta, ya que no cualquier
realización de una variable de igual distribución que $N$ proviene de $\hat H =
H$. Por lo tanto se probó la validez de este análisis verificando cuántas
veces se obtiene $\hat N \cong N$ si se sabe que $\hat H \neq H$. Se probó
numéricamente que en el $99.9\%$ de las veces $\hat H \neq H \Rightarrow \hat N
\ncong N$.

Asímismo, se evaluó la capacidad de detectar las estimaciones correctas. Para
probarlo se reemplazó el valor de ganancias del canal calculado por el EM
por $\hat H = H$ y se analizó el resultado. Sólo fue invalidado el $18\%$ de las
identificaciones.

\section{Implementación del algoritmo}

El método descripto supone que la varianza del ruido es conocida durante la
identificación del canal. De acuerdo a (\ref{eq:transformacion}), $F_0 =
\mathcal{N}(0,\varSigma)$, y, $F_{1} = \mathcal{N}(0,\sigma^1)$ y
$F_{2} = \mathcal{N}(0,\sigma^2)$.

La implementación del método descripto requiere el cómputo de la CDF empírica de
$\Upsilon$, lo cual implica un alto costo computacional. Para reducir la
complejidad del problema para el caso bidimensional, en \cite{ksmulti} se
propone calcular la CDF sólo en un conjunto de puntos denominados puntos
notables. Si las muestras de $\Upsilon$ son los pares $\{(\nu^1_{1},\nu^2_{1}),
\ldots, (\nu^1_{j},\nu^2_{j}), (\nu^1_{l},\nu^2_{l}), \ldots,
(\nu^1_{P},\nu^2_{P})\}$, el conjunto de puntos notables $\mathcal{B} \subset
\mathbb{R}^2$ está formado por los elementos $\beta \in \mathbb{R}^2$ que
satisfacen las siguientes condiciones:
\begin{itemize}
\item Las muestras: $\{(\beta^1, \beta^2) | \beta_1 = \nu^1_j, \beta_2 = \nu^2_j
, j = 1,\cdots,P\}$,
 \item los puntos de intersección:
 $\{(\beta^1,\beta^2) | \beta^1 = \nu^1_{l}, \beta_2 = \nu^2_{j}$  y $\nu^1_{l}
> \nu^1_{j},\ \nu^2_{l} < \nu^2_{j}\, j,l=1,\cdots,P \}$,
\item las proyecciones al borde superior del cuadrado unitario:
$\{(\beta^1,\beta^2) | \beta^1 = 1, \beta_2 = \nu^2_{j}, j=1,\cdots, P\}$,
\item y las proyecciones al borde derecho del cuadrado unitario:
$\{(\beta^1,\beta^2) | \beta^1 = \nu^1_{j}, \beta_2 = 1, j=1,\cdots, P\}$.
\end{itemize}

Con todas estas consideraciones, el algoritmo resulta:
\begin{enumerate}
 \item Se aplica la transformación de Rosenblatt en dos dimensiones.
 \item Se calcula $\mathcal{B} = \{ \beta \}$.
 \item Se calcula $G_P(\beta)\ \forall \beta \in \mathcal{B}$.
 \item Se calcula $\beta^1.\beta^2\ \forall \beta \in \mathcal{B}$.
 \item Se busca la máxima diferencia, $D_{max} = \max_{\beta \in \mathcal{B}}
\left[|G_P(\beta)-\beta^1.\beta^2|\right]$.
\item Se decide que la identificación es válida si $D_{max} < K$.
\end{enumerate}
donde K es una constante.
\label{sec:resultados}
\begin{figure}
	\begin{center}
	\includegraphics[width=1\columnwidth]{verosimilitud.pdf}
	\end{center}
\caption{Función de máxima verosimilitud que se necesita maximizar.}
\label{img:l}
\end{figure}

Para determinar $K$ se estudió el comportamiento de este algoritmo con
muestras de la misma distribución que se está comparando. Se observó que el
$82\%$ de las veces $D_{max}< 0.20$, por lo tanto se fijó la cota $K=0.20$.

\section{Resultados}
Los estimadores basados en el algoritmo EM aproximan el máximo de la función de
verosimilitud. Por lo tanto, la eficiencia del estimador depende directamente de
la forma de esta función. De poseer un único máximo, los resultados serían
siempre correctos, sin embargo, esto no es cierto en sistemas de comunicación.

En particular, para un sistema de dos antenas en el transmisor y una en el
receptor se grafica la función de verosimilitud $L = P(Y/H=h)$ . En la fig.
\ref{img:l} se pueden observar los numerosos extremos locales que posee $L$.
Esto hace que el algoritmo pueda converger a diferentes resultados, dependiendo
de las condiciones iniciales que utilice. De la posibilidad de múltiples
soluciones surge la necesidad de poder invalidar una identificación incorrecta.
Esto permite volver a identificar el canal  con diferentes condiciones
iniciales, teniendo nuevas oportunidades para hacerlo correctamente. Por
ejemplo, sea un canal con una matriz de ganancias:
\begin{equation}
 H =\left[\begin{matrix}
1.025 &  1.199 \\
0.082 &  0.349
\end{matrix}\right],
\end{equation}
a través del cual se transmite una señal ASK de 4 niveles. Utilizando $P=50$
muestras se obtuvieron dos resultados distintos partiendo de dos condiciones
iniciales diferentes:
\begin{equation}
 H_{in}^1 =\left[\begin{matrix}
0.968 & 3.154 \\
0.321 & 0.160
\end{matrix}\right], \\
H_{in}^2 =\left[\begin{matrix}
0.557 & 0.169 \\
1.602 & 0.016
\end{matrix}\right].
\end{equation}

En cada gráfico de la fig. \ref{img:doble} se pueden ver los 4 valores reales
del canal (las lineas punteadas) y la evolución de los valores estimados. Si
bien en el gráfico de la izquierda (que parte del valor inicial $H_{in}^1$), se
observa que los resultados obtenidos fueron muy diferentes del canal real, en el
gráfico de la derecha, partiendo de $H_{in}^2$, se obtuvieron valores muy
satisfactorios. Con este resultado se comprueba la utilidad de un paso de
validación luego de una identificación ciega. De reconocer como inválido el
modelo, se puede volver a identificar con condiciones iniciales
distintas.
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[width=1\columnwidth]{2do_resultado.pdf}
\caption{Dos identificaciones de la misma transmisión, la primera rechazada y la
segunda aceptada.}
\label{img:doble}
\end{figure}

Es importante notar que este problema no se presentó al utilizar una
constelación binaria. Esto resulta evidente si se observa la función de
verosimilitud para esta constelación más simple (fig. \ref{fig:l_binaria}).

Finalmente se analiza el desempeño del algoritmo de validación propuesto en la
sección \ref{sec:descripcion}. Se utiliza el modelo de canal descripto en la
parte \ref{sec:sistema}. Los datos transmitidos son generados a partir de una
constelación ASK de 4 niveles, en bloques de $P=50$ muestras.  Se usa un sistema
con dos antenas en el transmisor y en el receptor, una $SNR=20 dB$ y se deja
iterar $15$ veces el algoritmo EM. No se realizan simulaciones con otros valores de SNR ya que no sería relevante para el algoritmo validador. Se generan 2000 simulaciones que emplean el
estimador de canal descripto en \cite{emciego}.

Además del algoritmo descripto, se analizaron otras tres variantes. En ellas se
probó reemplazar el detector duro que obtiene $\hat{X}$ por uno blando. Otra
alternativa explorada fue reemplazar el problema KS bidimensional por dos
problemas independientes unidimensionales. Los resultados obtenidos muestran que
el algoritmo descripto, que emplea un detector duro y el KS multivariable, es el
que posee mejor desempeño. Sin embargo, la mejora de rendimiento fue pequeña en
comparación con los otros métodos estudiados.

Para cuantificar el desempeño del algoritmo validador, se midió el error
cuadrático de todas las estimaciones, $\varepsilon =
\mathtt{sqrt}\left[(||\mathtt{vec}(\hat H) -
\mathtt{vec}(H)||^2)/||\mathtt{vec}(\hat H)||^2\right]$, donde $\mathtt{vec}$ es
la operación de vectorizar los componentes de una matriz. Para graficar los
resultados se separaron las simulaciones según fueran o no aceptadas y se
calcularon histogramas que representan la cantidad de simulaciones que tuvieron
un error $\varepsilon$ determinado. En la fig. \ref{img:histograma} se grafican
dos histogramas de errorres superpuestos, uno para las simulaciones aceptadas y
otro para las rechazadas.
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[width=\columnwidth]{vero_uni.pdf}
 \caption{Función de verosimilitud usando una constelación binaria.}
 \label{fig:l_binaria}
\end{figure}

Utilizando los mismos resultados, en la fig. \ref{img:ks_error} se grafican los
valores de $D_{max}$ en función del error $\varepsilon$ de las identificaciones
y el umbral de decisión $K$. Se observa que en la región de $\varepsilon$
pequeños hay una muy baja cantidad de identificaciones rechazadas. La media de
$D_{max}$ aumenta a medida que aumenta $\varepsilon$, sin embargo, también
aumenta la varianza de $D_{max}$, aceptando así identificaciones incorrectas.

En estos dos gráficos se puede ver que el algoritmo EM no produce una
distribución uniforme del error de estimación, sino que los resultados se
concentran en dos regiones alrededor del valor nominal H: una de bajo error y
otra de alto error. Esta separación en grupos se explica analizando la
función de verosimilitud del problema, que tiene máximos locales en las zonas
donde se produce la mayor cantidad de estimaciones. Éste es un comportamiento
predecible considerando que Xu y Jordan, en \cite{jordan} probaron que el
algoritmo EM es de gradiente ascendente.

Para las simulaciones aceptadas se observa la mayor frecuencia para errores
entre $0.01 < \varepsilon < 0.04$. En cambio en el caso de las rechazadas se
obtiene la mayor frecuencia para errores más altos, entre $0.1 < \varepsilon <
1.2$. Este análisis indica que el algoritmo propuesto es capaz de discernir
entre identificaciones correctas e incorrectas.
\begin{figure}
	\begin{center}
	\includegraphics[width=1\columnwidth]{grafico_errores.pdf}
	\end{center}
\caption{Análisis del desempeño del algoritmo.}
\label{img:histograma}
\end{figure}

Con el objetivo de cuantificar el desempeño del algoritmo validador, se midió
el número de identificaciones correctas rechazadas y el número de
identificaciones incorrectas aceptadas. Del total de identificaciones cuyo
$\varepsilon > 0.1$, sólo $15.4\%$ es aceptado, y del total de las estimaciones
cuyo $\varepsilon < 0.04$, sólo el $16.9\%$ es rechazado. Se considera que los
valores obtenidos son aceptables dada el rendimiento característico del
algoritmo EM tradicional.

\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[width=\columnwidth]{grafico_ks_fig_error_cero.pdf}
 % grafico_ks_fig_error_cero.pdf: 344x247 pixel, 72dpi, 12.14x8.71 cm, bb=
 \caption{Valores de $D_{max}$ en función de $\varepsilon$.}
 \label{img:ks_error}
\end{figure}

\section{Conclusiones}

Se elaboró un mecanismo para estimar la ganancia de un canal MIMO-OFDM. Cuando
se está trabajando con sistemas donde la función de verosimilitud es no-convexa,
el algoritmo puede converger a diferentes resultados dependiendo de las
condiciones iniciales. Esto hace que resulte útil poder invalidar las
identificaciones incorrectas permitiendo un nuevo análisis de las muestras
obtenidas.

Se propuso un algoritmo que usa una variante del ensayo de bondad de ajuste
Kolmogorov-Smirnov para variables bidimensionales para explotar mejor la
información disponible en un canal MIMO y se cuantificó su rendimiento usando un
modelo simple propuesto en \ref{sec:sistema}. De esta simulación se obtiene que
el algoritmo es capaz de rechazar el $84.6\%$ de las identificaciones
incorrectas y se consideró este valor muy satisfactorio teniendo en cuenta las
características del algoritmo EM.

En trabajos futuros se tratará de elevar aún más el rendimiento del algoritmo
desarrollado. Se propone utilizar la modificación de la prueba KS descripta por
Khamis \cite{khamis} llamada \textit{two-stage $\delta$-corrected
Kolmogorov-Smirnov test} que mejora el rendimiento de la prueba para baja
cantidad de muestras.

\section*{Agradecimientos}
Este trabajo fue parcialmente financiado por los proyectos ANPCyT PICT2005-32610
y CONICET PIP2004-6344. A.L.C. es becario de Telefónica de Argentina. C.G.G es
miembro de la Carrera del Investigador Científico, CONICET.

%\bibliographystyle{IEEEtran.bst}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{IEEEfull,rpic}

\end{document}
